\chapter{Installazione del software}
%\markboth{Introduzione}{Introduzione}
\label{cap:installazione}

Il software realizzato è stato sviluppato per un sistema GNU/Linux. Le istruzioni seguenti si riferiscono principalmente alla distribuzione Ubuntu \cite{UbuntuDistro} in quanto è l'unica supportata da ROS (è stata testata la versione 12.04). Il software è stato testato anche con Debian \cite{DebianDistro} (l'unica differenza risiede nell'installazione di ROS, che va fatta manualmente).

\section{Installazione del software lato PC}
\subsection*{Installazione di ROS} Le istruzioni di installazione di ROS sono presenti nel sito ufficiale (\url{www.ros.org}) e variano a seconda della distribuzione in uso. Nel caso di Ubuntu, è sufficiente aggiungere i repository di ROS alle sorgenti software di sistema, e quindi proseguire con l'installazione direttamente dal package manager di Ubuntu. 

\begin{nota} Ecco i comandi per installare ROS (versione \verb|fuerte|) su Ubuntu (riferito alla versione 12.04 LTS, ossia \verb|precise|):
\begin{verbatim}
$ sudo sh -c `
    echo "deb http://packages.ros.org/ros/ubuntu precise main" 
    > /etc/apt/sources.list.d/ros-latest.list `
$ wget http://packages.ros.org/ros.key -O - | sudo apt-key add -
$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install ros-fuerte-desktop
\end{verbatim}
È possibile che i alcune versioni di Ubuntu non siano supportate da ROS, specie se troppo recenti. Se si dispone di una versione non supportata, sarà necessario installare e configurare ROS manualmente. 

Una volta installato ROS, è necessario configurare l'ambiente, facendo in modo che venga eseguito all'avvio della shell Bash un apposito script. I seguenti comandi servono allo scopo:
\begin{verbatim}
$ echo "source /opt/ros/fuerte/setup.bash" >> ~/.bashrc
$ . ~/.bashrc
\end{verbatim}
Da ultimo, è necessario installare alcuni componenti aggiuntivi di ROS che verranno utilizzati in seguito:
\begin{verbatim}
$ sudo easy_install -U rosinstall vcstools rosdep
\end{verbatim}
\end{nota}

\subsection*{Installazione delle dipendenze} Per poter compilare ed eseguire RoboTower, è necessario che siano presenti sul sistema anche i seguenti pacchetti. Questi possono essere installati dai repository di Ubuntu\footnote{con il comando \texttt{sudo apt-get install <nomepacchetto>}} o della maggior parte delle distribuzioni Linux:
\begin{itemize}
\item \verb|flex| e \verb|bison|: utilizzati per generare il codice di analizzatori lessicali (Flex) e parser (Bison) relativi ai file di configurazione di Mr. Brian
\item \verb|libopencv-dev|: le librerie OpenCV, utilizzate per elaborare le immagini nei nodi Vision e LittleEndian
\item \verb|libqt4-dev|: le librerie Qt4, utilizzate per realizzare l'interfaccia grafica (nodo RoboTower-Game). È consigliato installare anche le librerie PyQt (i binding delle Qt per Python, \verb|python-qt4|), utilizzate per alcune interfacce grafiche di debug \footnote{Queste interfacce (\textsf{displaySonar.py} e \textsf{manualController.py}) utilizzano Python 2 e non sono compatibili con Python 3. Se non funzionano, è probabile che nella vostra distribuzione il comando \texttt{python} sia un link simbolico a \texttt{python3}. In questo caso, cambiate la linea \texttt{\#!/usr/bin/env python} con il percorso dell'interprete corretto}
\item \verb|qtmobility-dev|: le librerie Qt Mobility contengono QtMultimediaKit, utilizzato per la riproduzione dei suoni nel nodo RoboTower-Game
\end{itemize}

È inoltre necessario installare il pacchetto di ROS \verb|ann|\footnote{\url{http://ros.org/wiki/ann}}, che è contenuto nello stack \texttt{ias\_perception}. Attualmente (marzo 2013), questo stack è considerato deprecato e non è più disponibili sul sito di ROS. Ann è parte del package "ias-perception", che si può scaricare, al momento della revisione di questo manuale, clonando il seguente repository git\footnote{Il repository è accessibile anche da un'interfaccia web al link \url{http://code.in.tum.de/indefero/index.php//p/ias-perception/source/tree/master/}}:
\begin{verbatim}
$ git clone http://code.in.tum.de/git/ias-perception.git
\end{verbatim}
Una volta scaricato è sufficiente compilarlo con il comando \verb|make| \textbf{sia} dalla cartella principale \verb|ias-perception| \textbf{che} dalla sottocartella \verb|ann|, e successivamente copiarlo in una cartella presente nel PATH degli stack di ROS (ad esempio, se si è installato ROS utilizzando i pacchetti per Ubuntu, nella cartella \verb|/opt/ros/fuerte/stacks|).

\subsection*{Compilazione del software} Scaricare i sorgenti, clonando il repository in una cartella qualunque:
\begin{verbatim}
$ git clone git://github.com/pogliamarci/robotower.git
\end{verbatim}
o recuperare il file \verb|.zip| che contiene i sorgenti. Una volta che si hanno i sorgenti in una cartella del proprio computer, è necessario aggiungere questa cartella alla variabile d'ambiente \verb|ROS_PACKAGE_PATH|. Questo si può fare inserendo in fondo al file \verb|~/.bashrc| la riga
\begin{verbatim}
export ROS_PACKAGE_PATH=path:$ROS_PACKAGE_PATH
\end{verbatim}
dove \verb|path| va sostituito con il percorso completo della cartella che contiene i sorgenti del progetto. Dopo aver aggiornato il file, eseguire
\begin{verbatim}
$ source ~/.bashrc
\end{verbatim}
A questo punto, dovrebbe essere possibile compilare i sorgenti eseguendo semplicemente
\begin{verbatim}
$ make
\end{verbatim}
dalla cartella principale del progetto.

\begin{nota}
In alternativa, è possibile utilizzare il comando \verb|rosmake <nome_package>| per ognuno dei package realizzati. Quest'ultimo comando dovrebbe tentare di compilare e/o risolvere automaticamente le dipendenze, ma in generale risulta più lento e fornisce meno indicazioni sullo standard output rispetto ad utilizzare semplicemente \verb|make|.
\end{nota}

\subsection*{Avvio del gioco} Una volta collegato al computer il dispositivo XBee e acceso il robot, collegarsi alla rete wireless creata da Spykee\footnote{il cui SSID è ``SPYKEE'' seguito dal identificativo del robot. Non è necessario inserire manualmente i parametri della connessione (indirizzo IP, ...), in quanto il robot funziona da server DHCP}. A questo punto, per avviare ROS e tutti i nodi che controllano il robot, è sufficiente eseguire il comando
\begin{verbatim}
$ roslaunch spykee.launch
\end{verbatim}
dalla cartella del progetto.

\begin{nota}
Se il nodo Echoes non riesce ad accedere alla porta seriale, è possibile che i permessi per l'utente corrente non consentano di aprire il dispositivo: per risolvere questo problema è sufficiente aggiungere l'utente corrente al gruppo \verb|dialout| oppure impostare i permessi corretti tramite regole di \verb|udev|. È anche possibile che il dispositivo sia riconosciuto correttamente, ma che non sia collegato al file \verb|/dev/ttyUSB0|: in questo caso, bisogna passare come parametro al nodo Echoes il percorso corretto tramite lina di comando.
\end{nota}

\chapter{Manuale del firmware}

Il firmware che governa le periferiche aggiunte a posteriori al robot è stato realizzato per la scheda (Evaluation Board) STM32F4 Discovery della ST, utilizzando il sistema operativo ChibiOS/RT. Questa appendice contiene informazioni utili su come utilizzare e modificare tali componenti.

\section{Ambiente di sviluppo}
Nelle istruzioni che seguono, verrà utilizzato il programmatore integrato sulla scheda (ST-Link v2).

\subsection*{Prerequisiti}
\begin{enumerate}
\item Installare una toolchain GNU per ARM. Per la realizzazione del firmware, è stata utilizzata  CodeSourceryLite\footnote{scaricabile da \url{http://www.mentor.com/embedded-software/sourcery-tools/sourcery-codebench/editions/lite-edition/}}, che fornisce una versione precompilata della toolchain GNU (gcc, gdb, ...). È sufficiente scaricare l'archivio, decomprimerlo in una cartella, e aggiungere la sottocartella \verb|bin| dell'archivio nel \verb|PATH| dell’utente. Una volta che la toolchain è installata, il compilatore è raggiungibile dal comando 
\begin{verbatim}
$ arm-none-eabi-gcc
\end{verbatim}
Se si usa una toolchain diversa, potrebbe essere necessario cambiare i nomi degli eseguibili nel \verb|Makefile|.

\begin{nota}
Attualmente CodeSourceryLite viene rilasciato compilato per processori x86 a 32bit. Nel caso il sistema operativo in uso sia a 64 bit, è necessario installare le librerie \verb|ia32-libs|.
\end{nota}

\item Installare OpenOCD, scaricabile da \url{http://openocd.sourceforge.net}. Potrebbe essere necessario installare alcune dipendenze (autotools, automake, libusb ed altre), elencate comunque nella documentazione del programma.

\begin{nota}
Al momento della scrittura del presente manuale (luglio 2012), il programmatore ST-Link v2 è ufficialmente supportato solo sulla piattaforma Windows. Tuttavia, è presente un supporto sperimentale in OpenOCD: per poterlo utilizzare, è necessario scaricare e compilare la release di sviluppo dal repository git\footnote{\url{http://sourceforge.net/scm/?type=git&group_id=274635}}. Una volta scaricati i sorgenti, è sufficiente compilarli tramite i seguenti comandi  (dalla cartella in cui si è clonato il repository):
\begin{verbatim}
$ ./configure --enable-maintainer-mode --enable-stlink
$ make
# make install
\end{verbatim}
L'ultimo comando serve per installare OpenOCD nelle cartelle di sistema e configurare alcune regole di udev: dev'essere quindi eseguito con i privilegi di root.
\end{nota}

\item Scaricare i sorgenti di ChibiOS da \url{http://chibios.org}. Una volta scaricato e decompresso l'archivio, aprire il \verb|Makefile| presente nella cartella \verb|FirmwareSpykee| e modificare la riga
\begin{verbatim}
CHIBIOS = /opt/ChibiOS/ChibiOS_2.4.2
\end{verbatim}
inserendo il percorso corretto. Il firmware è stato testato con la versione 2.4.2 di ChibiOS.
\end{enumerate}

\subsection*{Compilazione ed installazione}

\paragraph{Compilazione} Posizionarsi nella cartella \verb|FirmwareSpykee| ed eseguire
\begin{verbatim}
$ make
\end{verbatim}
Se la compilazione ha successo, viene creato nella sottocartella \verb|build| il file \verb|ch.elf|.

\paragraph{Installazione} Per caricare il firmware sulla scheda, è necessario prima di tutto spegnere l'alimentazione\footnote{Attenzione! Collegare l'alimentazione della scheda quando è collegata al computer tramite USB potrebbe causare seri danni alla stessa e renderla inutilizzabile} (tramite l'apposito interruttore) e collegare la scheda al computer tramite USB. Si deve quindi avviare OpenOCD con il comando
\begin{verbatim}
$ openocd -f board/stm32f4discovery.cfg
\end{verbatim}
Quindi, mantenendo aperto OpenOCD, collegare il debugger gdb:
\begin{verbatim}
$ arm-none-eabi-gdb ch.elf
(gdb) target extended-remote localhost:3333
\end{verbatim}
dove \verb|ch.elf| è il percorso del firmware compilato che si vuole caricare sulla scheda. Una volta che \verb|gdb| è connesso ad OpenOCD, la seguente sequenza di comandi cancella il contenuto della memoria FLASH, carica il nuovo firmware, e quindi lo avvia:
\begin{verbatim}
(gdb) monitor reset halt
(gdb) monitor flash probe 0 
(gdb) monitor stm32f2x mass_erase 0 
(gdb) load 
(gdb) monitor reset halt 
(gdb) continue
\end{verbatim}

\begin{nota} A volte la scheda non viene riconosciuta da OpenOCD. Questo problema a volte viene risolto tenendo premuto il pulsante RESET sulla scheda mentre si avvia openOCD. Se anche così non funziona, è necessario cancellare il contenuto della memoria flash con l'utility ST Visual Programmer (disponibile solo per Windows).
\end{nota}

\section{Pin di collegamento della board utilizzati}
Attualmente, i pin presenti sulla Discovery Board montata sul robot sono assegnati in questo modo:
\begin{itemize}
\item Collegamento con i sonar (timer): \verb|PA8| (nord), \verb|PB4| (sud), \verb|PA0| (ovest), \verb|PC6| (est)
\item Seriale per collegamento con lo XBee, bitrate 115200 bps: \verb|PA2| (TX, va collegato al terminale \verb|RX| dello XBee) e \verb|PA3| (RX, va collegato al terminale \verb|TX| dello XBee)
\item Ricevitore dei segnali inviati
	\begin{itemize}
	\item Dalle fabbriche: \verb|PD0|, \verb|PD1| e \verb|PD2|
	\item Dalla torre: \verb|PD3|
	\end{itemize}
\item Led presenti sul robot:
	\begin{itemize}
	\item Led rossi: \verb|PE7| (0), \verb|PE8| (1), \verb|PE9| (2), \verb|PE10| (3)
	\item Led gialli: \verb|PE11| (0), \verb|PE12| (1), \verb|PE13| (3), \verb|PE14| (4)
	\item Led verde: \verb|PE15|
	\item Led a infrarossi (sulle spalle del robot): \verb|PD11|
	\end{itemize}
\item Lettore RFID (collegamento seriale a 9600 bps): \verb|PB11| (RX)
\end{itemize}
\begin{nota}
Il file \verb|board.h| permette di configurare le funzioni assegnate ai vari pin (input, output, alternate mode), secondo le informazioni presenti sul datasheet. Per modificare l'assegnamento dei pin, potrebbe eessere necessario modificare - oltre a \verb|board.h| - il sorgente dei moduli del firmware che ne fanno uso.
\end{nota}

\section{Alimentazione} Tutti i dispositivi (discovery board, XBee, lettore RFID, sonar, ricevitore Atmel, driver per i led a infrarossi) vanno alimentati a $+5$V DC tramite il regolatore di tensione collegato alla batteria principale di Spykee. La scheda contenente le resistenze necessarie al funzionamento dei led necessita soltanto del collegamento a massa.

\section{Configurazione Zigbee} I dispositivi Xbee vengono utilizzati come un collegamento seriale punto-punto tra l'unità di elaborazione e il robot, pertanto per il debugging di problemi di configurazione è sufficiente utilizzare un terminale seriale, come \verb|screen| o \verb|minicom| su Linux. 

Per configurare i dispositivi Xbee è necessario utilizzare il programma X-CTU scaricabile dal sito Digi (solo per sistemi operativi Windows). Una volta aperta la scheda di configurazione, è sufficiente impostare su entrambi i dispositivi il bitrate di $115200$ bps, e impostare come Destination Address (High e Low) il Serial Number dell'altro Xbee.

\section{Interfaccia microcontrollore - PC}
Il firmware installato sulla board accetta alcuni comandi che vengono inviati dal nodo \verb|Echoes| attraverso il collegamento seriale, e permettono di controllare i led:
\begin{itemize}
\item \verb|reset|: spegne tutti i led
\item \verb|led|: comanda i led colorati. Il comando è seguito da \verb|R|, \verb|Y| oppure \verb|G| a seconda che si vogliano comandare rispettivamente i led rossi, i led gialli oppure il led verde che c'è sulla testa di Spykee. Il secondo argomento del comando può essere \verb|B| per attivare la modalità lampeggiante del gruppo di led selezionato, oppure una stringa di cifre binarie che indicano se ognuno dei led del gruppo deve essere spento (\verb|0|) oppure acceso (\verb|1|). Ad esempio, il comando
\begin{verbatim}
    led R 1101
\end{verbatim}
accende il primo, il secondo e l'ultimo dei led rossi e spegne il terzo, mentre il comando
\begin{verbatim}
    led G B
\end{verbatim}
fa lampeggiare il led verde sulla testa del robot.
\item \verb|infrared on| accende i led a infrarossi, mentre \verb|infrared off| li spegne.
\end{itemize}

I messaggi inviati dal robot al computer attraverso il collegamento seriale sono composti da una singola linea (sono terminati da \verb|CR LF|) e contengono all'inizio la tipologia tra parentesi quadre. Le tipologie di messaggio che sono state definite, insieme con un esempio del loro formato, sono:
\begin{itemize}
\item \verb|[SONAR] N:1443,S:161,W:3444,E:3458| contiene per i quattro sonar installati (nord, sud, ovest, est) la distanza rilevata in millimetri
\item \verb|[RFID] <id>| contiene l'ID del tag RFID rilevato. Contiene anche il checksum, calcolato come da datasheet del lettore ID-12 (la correttezza viene calcolata da Echoes e non a bordo del firmware).
\item \verb|[TOWER] destroyed <N>| indica che una torre o fabbrica è stata distrutta. \verb|<N>| è compreso tra $1$ e $4$ e identifica la torre o la fabbrica che è stata distrutta.
\end{itemize}